美中第1階段協議是不平等條約 中國知識分子質疑習近平向川普投降

根據「日經新聞」報導，美中在12月15日美方準備對中方1560億美元產品加徵15%關稅前達成第1階段協議，許多中國知識分子和民眾私下議論，該國領導人習近平是否已向美國總統川普投降？因美國取得中國極大讓步，中國從美國得到的讓步有限，形同「不平等條約」。

報導指出，美中儘管2大官方喉舌中國中央行電視台和人民日報對協議未置一詞，官方也迄今也未做出正式評論，但由於美國可以片面監督和評估協議的執行情況，且中國被要求在2年內向美採購2千億美元產品，而中國取得的美方讓步有限，只有美方取消對1560億美元產品加徵關稅，以及把今年9月對中國1200億美元產品加徵的15%關稅稅率減半，而且在第1階段協議正式簽署後，關稅減半只實施30天。

許多知識份子和民眾因此私下議論，「習近平是否已向川普投降？」、「在浪費了6個月之後，這個結果是我們想要的嗎？」講白話就是，中國是否與美國簽下了「城下之盟」？
報導說，今年4月底，美中曾就1份150頁的協議草案達成共識，但5月初中國突然修改30%的草案內容，形同撕毀這個草案。中國不想簽署不平等條約，但撕毀這項協議草案的後果就是，川普隨後宣布對中國產品加徵第3輪和第4輪懲罰性關稅。

美中達成的第1階段協議納入執行機制，美國可以監督和評估中國達成協議的情況，這形同北京當局今年4月想避開的不平等條約。該協議還有列入多項目標，包括中國必須在2年內向美國購買2千億美元產品，以削減雙方貿易赤字，包括每年400至500億美元農產品。

報導說，如果中國在4月時就向美國妥協，也許會達成更好的協議，可避開第3和第4輪關稅，讓第3季經濟成長率不會跌至27年最低的6%；相反的，中國改變策略，開始追逐「自我依賴」和準備打「延長戰」策略。

當時中國官員決定，由於美國已進入總統大選年，可利用農產品進口做為與川普談判的籌碼，北京當局認為川普的連任取決於農業州支持。但出乎北京意料之外的是，時間似乎站在川普這邊。從今年4月以來，中國經濟成長大幅放緩的程度令北京當局難以承受，他們以為用農產品進口當籌碼來逼川普讓步，根本是嚴重誤判。

劉鶴獻寶圖.jpg